\documentclass{uebung}

\newcommand{\semester}{Wintersemester 2021/22}

\title{\bfseries 4.~Übung zur Analysis I} 
\author{Prof.\ Dr.\ Marc\ Nieper-Wißkirchen \and Dr.\ Ingo Blechschmidt}  
\date{9.~November 2021\thanks{Die Übungsblätter sind bis zur Übung am 16.~November 2021 zu bearbeiten.}}

\begin{document}

\maketitle

\begin{enumerate}[start=16]

\item \writtenex Es seien $\set R$ und $\set R'$ zwei Körper, für
  welche neben den Körperaxiomen (R1)--(R9) auch die Anordnungsaxiome
  (R10)--(R12) gelten.  Nach den Konstruktionsverfahren der Abschnitte
  1.7--1.9 werden auch in $\set R'$ die Mengen der natürlichen, ganzen
  und rationalen Zahlen konstruiert; diese Mengen seien mit
  $\set N_0'$, $\set Z'$ und $\set Q'$ bezeichnet.  Ziel der Aufgabe
  ist der Beweis des folgenden:
  \begin{description}[wide=0pt]
  \item[Satz:]
    Es gibt genau einen \emph{Körperisomorphismus} $f\colon \set Q \to \set Q'$;
    das ist eine Bijektion mit folgenden Eigenschaften für alle $a$, $b \in \set Q$:
    \begin{enumerate}
    \item
      \label{it:q_sum}
      $f(a + b) = f(a) + f(b)$,
    \item
      \label{it:q_unit}
      $f(1) = 1'$,
    \item
      \label{it:q_product}
      $f(a \cdot b) = f(a) \cdot f(b)$.
    \end{enumerate}
    Aus der Aussage \ref{it:q_sum} folgt, daß
    \begin{enumerate}[start=4]
    \item
      \label{it:q_zero}
      $f(0) = 0'$ und $f(-a) = -f(a)$.
    \end{enumerate}
    Aus den Aussagen \ref{it:q_sum}, \ref{it:q_unit} und \ref{it:q_zero} folgt
    \begin{enumerate}[start=5]
    \item
      \label{it:q_naturals}
      $f(\set N_0) = \set N_0'$.
    \end{enumerate}
    Aus den Aussagen \ref{it:q_unit} und \ref{it:q_product} folgt
    \begin{enumerate}[start=6]
    \item
      \label{it:q_division}
      $f(a) \neq 0'$ und $f(a^{-1}) = f(a)^{-1}$, wenn jeweils $a \neq 0$.
    \end{enumerate}
    Aus den Aussagen \ref{it:q_sum}--\ref{it:q_product} folgt schließlich
    \begin{enumerate}[start=7]
    \item
      \label{it:q_ordering}
      $a < b \implies f(a) < f(b)$.
    \end{enumerate}
    Beweise dazu:
  \item[0.~Beweisschritt.] Zunächst beweise, daß aus der Gültigkeit von
    \ref{it:q_sum} die Aussage \ref{it:q_zero} folgt.
  \item[1.~Beweisschritt.] Durch rekursive Definition definiere
    $f|\set N_0$ durch $f(0) \coloneqq 0'$ und
    \[
    f(n + 1) \coloneqq f(n) + 1'
    \]
    für alle $n \in \set N_0$.  Dann beweise durch vollständige
    Induktion die Aussagen~\ref{it:q_sum}--\ref{it:q_product} für
    alle $a$, $b \in \set N_0$, daß Du $f|\set N_0$ so
    definieren mußt, wenn die Aussagen~\ref{it:q_zero},
    \ref{it:q_unit} und~\ref{it:q_sum} gelten sollen, und daß
    Aussage~\ref{it:q_naturals} gilt.
  \item[2.~Beweisschritt:] Erweitere die Definition von $f$ auf $\set Z$ durch
    \[
    f(-n) \coloneqq -f(n)
    \]
    für $n \in \set N_1$. Dann beweise die Aussagen
    \ref{it:q_sum} und \ref{it:q_product} für alle $a$,
    $b \in \set Z$ und daß Du $f|\set Z$ so definieren mußt, wenn
    die Aussage \ref{it:q_zero} gelten soll.
  \item[3.~Beweisschritt:] Sind $n_1$, $n_2 \in \set Z$ und $m_1$, $m_2 \in \set N_1$
    und gilt $n_1/m_1 = n_2/m_2$, so zeige mit Aussage
    \ref{it:q_product}, daß auch $f(n_1)/f(m_1) = f(n_2)/f(m_2)$.
    Daher kannst Du eindeutig eine Funktion $\varphi\colon \set Q \to \set Q'$ durch
    \[
    \varphi\Bigl(\frac n m\Bigr) = \frac{f(n)}{f(m)}
    \]
    für $n \in \set Z$ und $m \in \set N_1$ definieren.  Für
    $a \in \set Z$ gilt $\varphi(a) = f(a)$.  Daher bezeichnen wir
    diese Funktion $\varphi$ jetzt mit $f$.  Für sie gelten die
    Aussagen \ref{it:q_sum}--\ref{it:q_product}.  Weiterhin folgt
    aus der Gültigkeit von \ref{it:q_product} die Aussage
    \ref{it:q_division}, und daher mußt Du $f$ so definieren, wenn
    die Aussagen \ref{it:q_sum}--\ref{it:q_product} gelten sollen.
  \item[4.~Beweisschritt:] Beweise jetzt $f(a) > 0'$ für alle $a \in \set Q_+$ und
    folgere hieraus die Aussage~\ref{it:q_ordering}, anschließend
    die Injektivität von $f$.  Die Surjektivität ergibt sich
    schließlich aus~\ref{it:q_naturals} und der Konstruktion von
    $f$.
  \item[Bemerkung:] Es gibt viele Körper, welche die Axiome
    (R1)--(R12) erfüllen.  Jeder dieser Körper enthält gemäß der
    Abschnitte 1.7--1.9 einen Unterkörper der rationalen Zahlen.  Der
    soeben angegebene Satz besagt gerade, daß alle diese Unterkörper
    bis auf eindeutige \emph{Isomorphie} gleich sind.
  \end{description}
  
\item
  \begin{enumerate}
  \item \oralex 
    \label{it:prod}
    Zeige mit vollständiger Induktion für alle
    $n \in \set N_0$: Sind $x_1$, \dots, $x_n \in \set R_+$ positive reelle Zahlen
    mit $\prod_{i = 1}^n x_i = 1$, so gilt $\sum_{i = 1}^n x_i \ge n$,
    und Gleichheit gilt genau dann, wenn $x_i = 1$ für alle $i = 1$,
    \dots, $n$. 
    
    (Tip: Sind beim Induktionsschritt nicht alle der Zahlen $x_1$,
    \dots, $x_{n + 1}$ gleich $1$, so muß (?) mindestens eine der
    Zahlen kleiner als $1$ und eine Zahl größer als $1$ sein, etwa
    $x_1 > 1$ und $x_2 < 1$.  Werte den Term
    $(x_1 - 1) \cdot (x_2 - 1)$ aus, und wende die
    Induktionsvoraussetzung auf $(x_1 \cdot x_2)$, $x_3$, \dots,
    $x_{n + 1}$ an.)
  \item \writtenex Folgere aus Teil \ref{it:prod}, daß für alle
    $n \in \set N_1$ und für beliebige positive reelle Zahlen $a_1$,
    \dots, $a_n \in \set R_+$ die folgenden Ungleichungen zwischen
    \emph{arithmetischem}, \emph{geometrischem} und
    \emph{harmonischem} Mittel gelten:
    \[
    \frac{\sum_{i = 1}^n a_i} n \ge \sqrt[n]{\prod_{i = 1}^n a_i} \ge \frac{n}{\sum_{i = 1}^n 1/a_i}.
    \]
  \end{enumerate}

\item \textbf{Berechung von $\sqrt a$ zu einem Radikanden $a \in \set R_+$.}
  \begin{enumerate}
  \item \oralex Bereits vor ca.~4000 Jahren war den Sumerern ein
    Iterationsprozeß bekannt, der bei Eingabe einer Zahl
    $a \in \set R_+$ eine Näherung für $\sqrt a$ liefert.  Zu
    beliebigem Startwert $x_0 \in \set R_+$ ist die Folge
    $(x_n)_{n \in \set N_0}$ durch
    \[
    x_{n + 1} \coloneqq \frac 1 2 (x_n + a / x_n)
    \]
    rekursiv definiert.  Um das Fehlerverhalten bei der Iteration
    analysieren zu können, untersuchen wir die Folge $(\epsilon_n)_{n \in \set N_0}$ mit
    \[
    \epsilon_n \coloneqq \frac{x_n - \sqrt a}{\sqrt a}.
    \]
    Es ist $\epsilon_n$ gerade der $n$-te \emph{relative} Fehler des Iterationsverfahrens.

    Sei nun $x_0 \neq \sqrt{a}$. (Was passiert sonst?)
    \begin{enumerate}
    \item
      Zeige: $\epsilon_0 > -1$ und für $n \in \set N_0$ ist
      \[
      \epsilon_{n + 1} = \frac{\epsilon_n^2}{2(1 + \epsilon_n)}.
      \]
    \item
      Zeige mit vollständiger Induktion für $n$, $m \in \set N_1$:
      \begin{enumerate}
      \item
        $\epsilon_n > 0$,
      \item
        \label{it:convergence}
        $\epsilon_{n + m} < \epsilon_n/2^m$.
      \end{enumerate}
    \item
      Für $n \in \set N_1$ gilt $x_n > x_{n + 1} > \sqrt a$.
      \paragraph{Bemerkung.} Wegen \ref{it:convergence} liefern die
      $x_n$ für große $n$ tatsächlich eine Näherung für $\sqrt a$.
    \end{enumerate}
  \item \writtenex
    Teste das Verfahren auf einem (Taschen-)Rechner mit
    dem Eingabewert $a = 2$ und dem Startwert $x_0 = 2$.
  \item \writtenex Schreibe für das Verfahren ein (Scheme-)Programm,
    bei welchem der Radikand $a$ eingelesen wird und die Iteration
    stoppt, wenn
    \[
    (x_n^2 - a)/a < 10^{-8}.
    \]
  \end{enumerate}

\item \writtenex
  Zeige:
  \begin{enumerate}
  \item
    Für $a$, $b \in \set R$ gilt: $\abs{a + b} + \abs{a - b} \ge \abs a + \abs b$.

    (Tip: $\abs{a + b} + \abs{a - b} \ge 2 \abs a$?  Warum hilft das?)
  \item
    Für $a$, $b \in \set R^*$ gilt: $\displaystyle\abs{\frac a b + \frac b a} \ge 2$.
  \end{enumerate}

\item \oralex
  \textbf{Ungleichung von Bernoulli.}
  Beweise die Ungleichung von Bernoulli:
  \[
  (1 + a)^n \ge 1 + n a
  \]
  für $n \in \set N_0$, $a \in \set R$ mit $a > - 1$.

\item \oralex
  \begin{enumerate}
  \item
    Es sei $M \in \powerset{\set R}$ eine beliebige Teilmenge der reellen Zahlen.  Wir definieren
    \[
    -M \coloneqq \{-a \in \set R \mid a \in M\}.
    \]
    Zeige: $-M$ hat genau dann ein Maximum (bzw.\ Supremum), wenn $M$
    ein Minimum (bzw.\ Infimum) hat.  Im Falle der Existenz gilt
    \[
    \max(-M) = - \min(M)\quad\text{(bzw.\ $\sup(-M) = - \inf(M)$)}.
    \]
    \item
      Für $a$, $b \in \set R$ definieren wir für das Maximum
      $\max(a, b) \coloneqq \max(\{a, b\})$ und analog für das Minimum
      $\min(a, b) \coloneqq \min(\{a, b\})$.  Zeige
      \begin{align*}
        \max(a, b) & = \frac 1 2 (a + b + \abs{a - b}) \\
        \intertext{und}
        \min(a, b) & = \frac 1 2 (a + b - \abs{a - b}).
      \end{align*}
  \end{enumerate}

\end{enumerate}

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
